
A neurális hálókat az emberi agy ihlette, pontosabban a benne levő neurális hálózat. A  mesterséges neurális hálók tehát a leegyszerűsített biológiait imitálják, a folyamatot, ahogy az idegsejtek  között kapcsolatok jönnek létre. A neurális háló nem más, mint egy sok paraméterrel rendelkező, komplex nemlineáris függvény. 1

1 Neural\_Network\_Learning\_Theoretical\_Foun

\subsection{Perceptron}

Legelemibb alkotóeleme a perceptron, mesterséges neuron, melynek bemenetei a dendriteknek, kimenete az axonnak van megfeleltetve. A dendrit begyűjti, a sejtmag feldolgozza és az axon továbbítja az információt. A biológiai neuronok aszinkron működnek, a mesterségesek viszont szinkronizáltak. 

Az egyszerű perceptron a következű alakú f függvényként viselkedik:
\begin{center}f(x) = sgn(w\cdot x- \theta)\end{center}

Az f függvény értelmezési tartománya & ${\rm I\!R}$\textsuperscript{n} halmaz és értékkészlete a \{0,1\} intervallum. A lehetséges kimeneti értékek miatt olyan osztályozások esetén használatos a perceptron modell, melyekben két osztály van. x $\in  & ${\rm I\!R}$\textsuperscript{n} bemeneti vektor, w = (w_1,...,w_n) és \theta pedig tetszőleges súlyzás.

\includegraphics[width=80mm,scale=0.6]{images/perceptron.png}

\subsection{Szerkezet és működési elv}

A neurális hálók három szerkezetileg jól elkülöníthető egységből állnak: bemeneti, rejtett és kimeneti rétegből. A bemeneti réteg változatlanul tartalmazza a bemeneti adatokat. A rejtett rétegek összekötik a gráf bemeneti csomópontjait a kimeneti csomópontokkal és az információt kódolják, azaz a nyers bemenetből egy olyan absztrakciós szinten ábrázolják az adatokat, melyből a végén sikerül a kimenet formájának megfelelő reprezentációvá átalakítaniuk.

A kimeneti réteg a választ tartalmazza. Osztályozási probléma esetén általában annyi kimeneti neuron van ahány kategória. A kimeneti függvény valószínűségeket rendel a bizonyos kategóriákba tartozásokhoz. Ilyen függvények például a szigmoid és a softmax. Egy neurális hálózatnak több kimenete is lehet, ilyenkor az egyes kimenetekhez hozzárendelődnek a veszteségfüggvények.   

\includegraphics[width=100mm,scale=0.8]{images/nnstructure.png}

\subsection{Felügyelt és önszervező tanulási modellek}
Egy determinisztikus, felügyelt tanulást végző algoritmus bemenetként megkapja az ismeretlen függvény bizonyos bemeneti értékekhez tartozó válaszait és feladata az ismeretlen függvény előállítása. 

Az önszervező tanulás főként az adatokban levő struktúrák felismerésén alapszik, a gondolkodás folyamatában a fő lépés a megfigyelés, adatok gyűjtése.

?
Adam (Adaptív lendület becslés): a gradiensereszkedést kiterjesztő tanító algoritmus, mely napjainkra lényegében felváltotta az eredeti optimalizálót

Aktivációs függvények: szigmoid, szoftmax. 